<cesDoc id="pun-w-panchim-12-july-9" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-12-july-9.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>غُلام شبیر رانا</p>

<p>سودا</p>

<p>دائی تندور وِچ جُھلکا گھتیا- روٹیاں پکواون لئی آون والیاں سوانیاں پراتاں آٹے دِیاں ہِک پاسے رکھیاں- اِٹ دا ٹوٹا تھلے رکھ کے بہہ گئیاں -دائی وی چُنگاں نال گل بات وِچ رُجھ گئی- ہر سوانی آپنے دُکھڑے پھرول بیٹھی- جے  ہِک پڑوپی رُنی تے دُوجی پائی روئی- سوچ، مزاج تے پسند دے نویکلے رُوپ ایتھے نظر آوندے- کِسے تِھدھیاں ٹکیاں پکوائیاں تے کِسے مِسیاں کِسے تاندلے آلیاں چٹ پٹیاں روٹیاں پکوائیاں تے کِسے مِٹھے روٹ- دائی بھاڑا ولچھن تے پُھلکے مُٹھن دی ماہر آہی- آپنا کم اِنج وکھاندی جے کِسے نوں سُرت ای نہ لگن دیندی- دائی دا گُھوٹھا گھر آلا وی دُراڈا  بہہ کے سُلفے دے سُوٹے لاندا رہندا- ایہہ تندور تاں دُنیا جہان دِیاں گلاں، خبراں، تبصریاں تے ہر طرحاں دے دُکھاں دے ریڑکے دا گڑھ ہا- ایتھے ونگارن دی لوڑ ای ناہی- ہر چُنگ اُتاولی تے ہر سوانی اُباہلی- بولن وِچ کائی پِچھانہہ رہون والی ناہی- ایسراں ایڈا کھپانا پوندا جو کِسے گل دا مُول نِتارا نہ ہو سکدا- ایتھوں نشر ہوون والیاں خبراں وائرلیس توں وی پہلاں پُورے علاقے وِچ کِھلر ویندیاں-</p>
<p>سُندر، کومل تے نازک دائی جدوں بُوہلی بانہہ تے چڑھا کے واری آلی سوانی دا پیڑا پھَد کے اوہنوں گھڑ کے پُھلکے دی شکل دے کے غوطہ مار کے تندور وِچ لاندی تے مُونہہ باہر کڈھدی تے حُسن دے جلال تے جمال دے اگے آتشِ دُنیا دا سیک گھٹ جاپدا- رات اوہنوں ویکھ کے تاریاں دی دُنیا شرما جاندی- دائی پلیتھن لا کے چھنڈ کے روٹیاں لاندیاں ہویاں نال آلی سوانی توں پُچھیا، ''اج گُل بانو آٹا لے کے نہیں آئی؟''</p>
<p>سوانی ولدا دِتا، ''اج دوپہریں میں اوہنوں ڈِٹھا اے- گھسمیلڑے جیہے کپڑے پائے ہوئے ہس تے آپنا کاکا  کُچھڑ  پا کے حکیم ٹُھس ول جا رہی سی- جیہڑا ہر گل تے کہندا اے میری دوا کھا لوو تے بیماری ٹُھس… ہونہہ اوہ آپ ای ٹُھس اے-''</p>
<p>ہِک ہور سوانی ہُنگار ا بھریا، ''اکھیں نال پُھل نہ ڈِٹھا تے ناں گُل بانو… ایہہ چندری جدوں دی نُورے دے گھر پرنی کے آئی ہے نورے دی تاں ڈوئی تے دال نہیں لگدی-''</p>
<p>دائی پانی دا مُنگر پی کے بولی، ''سچ آکھیا ہِنے… نُورے شودھے دی تاں کنک وی دھنک ہو گئی ایس گلُو دے ساوے پیر تے کالی جیبھ اے گھر دا کگھا کر چھوڑیا ہس مُڑ وی دریائی دے کپڑے، پُھمن آلا تِلے گچ مُنڈا پھبا کے گلیاں وِچ گاہ گھتی ودی اے-''</p>
<p>چار واری گھروں نس کے ویاہ رچاون والی تے مُڑ آ جاون والی ہِک ادھ بُڈھ سوانی اندر دی ہواڑھ اِنج کڈھی، ''ہر لُچا لفنگا گُل بانو دا کھیہڑا کردا اے- جدوں دی ایہہ آئی اے ساڈا جیون حرام ہو گیا اے کائی قدر نہیں رہ گئی وسیب وِچ ساڈی-''</p>
<p>گُل بانو دی گوانڈھن جِس دی ہِک اکھ تے ہِک ٹنگ کائی ناہی بولی، ''بہوں نخرے کردی اے آپنے رُوپ تے سہنپ تے- سانوں نہ ڈمھو اسیں اوس نوں چنگی طرحاں جاندے آں- سچ آکھدے نیں کُڑم کپتا چنگا، گوانڈھ کپتا مندا-''</p>
<p>تندور اسمبلی وِچ اجے گُل بانو دے موضوع اُتے بحث دا سِلسلہ جاری سی جو اچن چیت گُل بانو وی صحنک آٹے دی لے کے دُوروں آندی نظر آئی- مورنی دی چال ٹُردی ایہہ صحرا دی حُور اِنج وگی آندی سی جِسراں پُھلاں تے پیر دھردی آندی ہووے- ململ دے پتلے سفید کپڑے جِسم نال ہم آہنگ ہو گئے سن- ایس نوں ویکھ کے ہر کِسے نوں جِسراں سپ سُنگھ لیا ہووے- ساریاں سوانیاں دڑ وٹ لئی- گُل بانو سارِیاں چُنگاں نوں سلام کیتا تے چُپ کر کے اِٹ دے ٹوٹے اُتے بہہ گئی- کھپ تے لُجھ توں اوس دی جان جاندی سی- اوہ چُپ چپیتی آپنے کم کار نال غرض رکھدی- پُورے پِنڈ وِچ ایس سنگ مر مر دی مُورتی تے بیلے دی ہرنی دے رُوپ دا جادُو سِر چڑھ کے بولدا کوئی ایس دے ساویں نہ-</p>
<p>نُورے مُہانے دی ٹبری گُل بانو پِنڈ دی نُکر تے ہِک جُھگی وِچ رہندی- ایس دا گھر آلا تے ایہہ رل کے بھٹھے تے اِٹاں دی تھپیر دا کم کردے- گُل بانو دِیاں دو دِھیاں سن- پِچھلے ورھے ایس نوں رب نے چن ورگا پُتر دِتا- چھ مہینے پہلاں ایہہ ڈاڈھی نروئی ہو گئی- ایس نوں شہر دے وڈے ہسپتال وِچ داخل کرا دِتا گیا- گھر دا سارا الوہا تلوہا لگ گیا- ایس دے ڈِھڈ وِچ رسولی سی- اپریشن ہویا- ایہہ بچ تاں گئی پر سرجناں دسیا اگوں توں ہُن اولاد نہ ہوسکسیں- رب دی کرنی تے صبر شُکر کر کے اوہ آ گئے-</p>
<p>شادی توں پہلاں نُورے دِیاں چڑھتلاں ہن- اوس دا چِٹا رنگ، اُچا قد تے لمے چُونے ویکھ کے مُٹیاراں رُک رُک جاندیاں- نُورا بہوں کجاک ہا- اوہ گولا ہو کے کماندا تے میاں ہو کے کھاندا- نُورے دی ماں گھر وِچ چنگا چوکھا ولیوا بنایا تے وج وجا کے نُورے دی شادی آپنی بھتریجی گُل بانو نال کر دِتی- گُل بانو سوہرے آئی تے پہلے مہینے ای اوہدی پُھپھی تے سس جیہڑی کدھی دا بروٹا آہی چلانا کر گئی- دُکھاں دی وارتا دا پوہ بجھ گیا- مُڑ لاگو لاگ دو دِھیاں جم پئیاں، نُورا آپنی سوانی گُل بانو توں وِٹر گیا- نُورے دا وِتکرا کاکا جمن تے کُجھ گھٹ گیا پر سوانی دے علاج تے اپریشن تے اینا خرچا ہو گیا جو ہر شے تڑِک کے وی قرضائیں ہو گیا- قرض دی دلدل وِچ اوہ تھلے ہور تھلے لہندا گیا تے اوہ آپنے آپ نوں کُبھاگا سمجھن لگ پیا- اوہ نتانا ہو کے تھپیر وِچ رُجھیا رہندا- سُکھالا ہو کے رہون دے جیہڑے سُفنے اوس ڈِٹھے ہن اوہ ایڈا سُلچھنا کِتھوں ہا جو اوہ پُورے ہوندے-</p>
<p>ہِک دینہہ نورا بھٹھے وِچ اِٹاں دی بھرائی وِچ رُجھیا سی- اوس دی ٹبری آپنی ننان نال رل کے باہر تھپیر وِچ لگی سی- دو تِن ہور سوانیاں وی اوتھے کم کردیاں پئیاں سن- نُورے اچن چیت باہر ویکھیا تاں بھٹھے دا مُنشی سو آلا رتا نوٹ کڈھ کے سوانیاں نوں وکھاندا پیا- نُورے نوں ویکھ کے مُنشی پِچھانہہ ہٹ گیا- نُورے دی سمجھ وِچ کُجھ نہ آیا پر وگاڑ اوس دے دماغ وِچ پے گیا- مُنشی کولوں اوہ بہوں رقم ایڈوانس لے چُکے سن- مُنشی بھٹھے دے کالے چِٹے دا مالک سی اوس نال پھڈا دریا وِچ رہون تے مگرمچھ نال ویر وانگوں سی-</p>
<p>نُورے دا کاکا جمیا تاں مُنشی اوہناں دے گھر مُبارک دیون آیا- نُورا ڈِھگی ڈھا کے سُتا پیا ہا- مُنشی گُل بانو ول ویکھ کے آکھیا، '' پُھلاں دی رانی!  کاکے دا وڑا مینوں نہیں دیونا-''</p>
<p>گُل بانو ایس وِپھلے ہوئے چُھوچھے جار دی گل سُن کے سڑ گئی تے آکھیس، ''مینوں تاں توں کوئی تھہڑ بِتا تے ٹِیٹکا جاپدا ایں- کیڈا مُودھا ایں؟ نکھد سوچیا کر بھیناں نال اوہلا رکھنا ہوندا اے- کائی چیٹک لاونی اے تاں چندریا آپنیاں پنج بھیناں گھر بیٹھیاں ہینی اوہناں تے نظر رکھ- نِکل ونج میرے گھروں نہیں تاں مُتہر سِر وِچ  وگیسائوں-''</p>
<p>مُنشی اوس ویلے تاں ترکھا ترکھا نِکل گیا- کُجھ دِناں بعد ٹھل پے گئی پر مُنشی نُورے نوں بھکھاون دا ترلا کردا رہندا- نُورا وی آپنی سوانی دی اُگھ سُگھ لئی رکھدا پر اوس نوں کائی سُجھاونی اُکا نہ دیندا- سوانی تے مرد دے وِچ جدوں بدگُمانی دی خلیج آ ونجے تے پھیر بخت اُڈ جاندا اے- گھر وِچ نحوست ڈیرے لا لیندی اے تے حسرتاں وین کردیاں نیں- اجے ایہہ ٹبر پہلی مُصیبت دی گُھمن گھیری وِچوں نِکلن لئی ہتھ پیر ماردا پیا سی جو تقدیر نے دُکھاں دا ہِک ہور ورقہ پرتایا- بھٹھے دے اندر بھرائی کردیاں ہویاں اِٹاں دِیاں دَہ دَہ فُٹ اُچیاں پالاں اچن چیت بھوندیاں لگیاں آئیاں- نُورے دا پُورا وجود اِٹاں تھلے دب گیا- بھٹھے وِچ کُرلاٹ پے گیا- سارے مزدوراں جان مار کے اِٹاں پاسے کیتیاں اوہ مرنوں تے بچ گیا پر ٹنگاں تے ہتھاں دِیاں ہڈیاں کِرچی کِرچی ہو گئیاں- کھوتا ریڑھی تے لد کے گُل بانو آپنے گھر آلے نوں لے کے وڈے ہسپتال اپڑ گئی- دو مہینے ٹنگاں تے پلستر چڑھیا رہیا- علاج تے گُل بانو دِیاں سارِیاں ٹُومباں، گھر دے بھانڈے، ترپڑ تے جُھگی تائیں وِک گئے پلستر کُھل گیا پر مقدراں تے لگا ہویا جندرا نہ کُھل سکیا- جُسے دے پھٹ گُھل گئے پر تقدیر نے رُوح تے جیہڑے پھٹ لائے سن اوہ تازے رہے- نُورے دا تھلے والا دھڑ سُک گیا تے اوہ ٹُرن پِھرن توں ہمیشہ لئی معذور ہو گیا-</p>
<p>تقدیر اوہناں نوں اُتھلن وِچ کائی کسر نہ چھڈی- گُل بانو حوصلے تے ہِمت نال مُصیبتاں، مُشکلاں تے ازمیشاں دے چُنگل وِچ پھسے ایس دُکھی ٹبر نوں ڈھین تے ڈُبن توں بچاون لئی ہتھ پیر مارنے شُروع کر دِتے- اوہ دھمی توں لے کے نماشاں تائیں اِٹاں تھپدی- پورہیا کردی تے گھر دا خرچ چلدا- ایس مندے حال وِچ کئیں ہوس دے مارے لوکاں اوس نوں تُل دیون دا ترلا کیتا پر گُل بانو ایس دا بھارا  مُل بھرن تے تیار نہ ہوئی- گُل بانو دِیاں قہر بھریاں نظراں ڈھچری تے پھندی لوکاں نوں اوہناں دی اُکات سمجھا دیندیاں- نُورا وی ویہلا نہ رہندا- اوہ منجی تے بہہ کے وان وٹیندا- مُنج کُٹنا تے دھائیاں بنا ونا گُل بانو دے ذِمے سی-</p>
<p>ہولی ہولی قرضے تے لہہ گئے پر نحوست، مصیبت تے دُکھاں دے سائے مگروں نہ لتھے- اوہناں دے لوہندیاں دے پُتر نوں کلوکا تاپ سی نال اُلٹیاں تے ٹٹیاں نے کاکے نوں نڈھال کر دِتا سی- گُل بانو دو واری حکیم کولوں دوائی وی آندی- نماشیں حافظ ہوراں کولوں دم وی کرایا- پیر چراک شاہ دا ڈیوا وی بالیا پر بال دا  جُسا تاں اگ وانگھ بھکھدا پیا سی- نماشیں اوہ حکیم کول گئی- حکیم ٹُھس نے نبض تے ہتھ رکھیا تے گُل بانو ول ویکھ کے آکھیا، ''ویکھو ڈاچی دا حال- کھٹے سونا تے کھاوے جال-''</p>
<p>''کیہ مطبل اے تُساڈا؟'' گُل بانو دی اکھاں وِچ ہنجوں سن-</p>
<p>حکیم ہوریں بولے، ''وڈیاں دا اکھان سُنایا اے میں تینوں کائی گاہل نہیں کڈھی-''</p>
<p>''تُسیں دوا دیوو تے پیسے لوو-'' گُل بانو بولی، ''تُساڈے اکھان اسیں نہیں سُندے-''</p>
<p>''میں پیسے لے کے کیہ کراں؟'' حکیم ہوریں کہن لگے، ''ٹٹیاں تے اُلٹیاں کاکے نوں نپیڑ چھڈیا اے- سمجھ گئی ایں نا- تُسیں ڈِھل مٹھ اُکا نہ کرو ایس نوں شہر دے وڈے ہسپتال وِچ داخل کرانا پوسیں ایسے ویلے نہیں تاں بال ٹُھس- ''</p>
<p>''بند کر آپنی حِکمت'' گُل بانو حکیم نوں ٹوکدیاں ہویاں بولی، ''توں سانوں پہلاں کیوں نہیں دسیا دو دِناں توں اسیں تیریاں دوائیاں دیندے پئے ہاں-''</p>
<p>اوہ ترکھی ترکھی بال نوں لے کے گھر آ گئی-</p>
<p>نُورا تے گُل بانو سِر جوڑ کے بہہ گئے- پِنڈ دے ہر بندے کولوں قرضہ منگن گُل بانو گئی- پر ہر پاسیوں دھو کُچ کے جواب مِلیا- بھیڑ پوے تاں ہر بُوہا کھڑکاونا پوندا اے- اوہ لمبراں دے گھر وی گئی- لمردار اجے ہُنے شہروں آیا سی- خورے کنک دا سودا ہو گیا سی- اوس ہزار ہزار آلے نوٹاں دِیاں چار گڈیاں آپنی سوانی نوں پھَدائیاں تے آکھن لگا، ''باقی رقم کل مِلسیں- ایس واری میں ہِک لکھ دے دو کُتے وی مُل لیساں جیہڑے رِچھ نوں مُودھا کر دیسن-''</p>
<p>مہرانی ہس پئی تے بولی، ''تُسیں دُشمناں دے بندیاں نوں مُوہدا کر دیندے او- اوہ تے وِچارا جانور اے-''</p>
<p>اُتوں گُل بانو آ گئی- مہرانی پیسے ہتھ وِچ لئی بیٹھی سی- اوس دے متھے تے تریڑ ہی پے گئی تے گُل بانو نوں ویکھ کے بولی، ''کیہ گل اے گُل بانو؟!'' </p>
<p>''میرا کاکا ڈاڈھا بیمار اے'' گُل بانو آکھیا، ''مینوں پنج سو روپے اُدھار دے دیو- میں اوس نوں ہُنے شہر لے ونجنا اے-''</p>
<p>گُل بانو روندیاں ہویاں تے مِنت کردیاں ہویاں اگے ودھ کے مہرانی دے ساہمنے ہتھ جوڑ دِتے-</p>
<p>''ٹوپا کنک دا لے ونج ایس توں ودھ اساڈی ہستی نہیں'' مہرانی نے نفرت نال جواب دِتا-</p>
<p>''میں قرضہ منگیا اے خیرات نہیں'' گِل بانو مہرانی دے پیر پھڑ لئے- مہرانی نوں چواتی لگ گئی- مہرانی اوس نوں ٹُھڈا مار کے پرانہہ کیتا تے آکھیس، ''اساتھے کائی چٹی اے- تینوں قرضے دیون آلیاں دی تھوڑ کائی نہیں- توں لوون آلی بن، تیرے اگے رقماں دے ڈِھگ لگ ویسن-''</p>
<p>گُل بانو لڑ چھنڈ کے گھر نوں ٹُر پئی- اُتوں لمبر وی آ گیا جیہڑا ساریاں گلاں سُن چُکیا سی، کہن لگا، ''سانوں ایس مُہانی دے سیاپے وِچ پون دی کائی لوڑ نہیں-''</p>
<p>مہرانی بولی، ''میں وی ایس حُسن پری نوں چوکھا ٹھار کے کڈھیا اے- بہوں مان تے آکڑ اے ایس نوں آپنے سہنپ تے میں ایس نوں آپنی جُتی ساویں نہیں سمجھدی… ہُونہہ… پٹ دی پچھاڑی تے مُنج دِیاں واگاں… چبل چٹ کِسے جا دی-''</p>
<p>گُل بانو گھر آئی تاں شام دے سائے ودھ رہے سن- سُورج دے نال نال آس تے اُمید دی لوئ وی مُک رہی سی- سُورج ڈُب گیا تے اوس دے حوصلے وی ماند پے گئے- اوہ اُٹھی تے ڈِواکھے وِچ پئے ڈیوے نوں بالیا- دُوجے ای لمحے ڈِیوا وِسم گیا- اوس نوں اِنج لگا جِسراں حیاتی دِیاں خوشیاں دی ٹِمٹِماندی ہوئی لوئ ہُن کدے روشنی نہ دیسیں انھیرے ہر پاسیوں ویڑھ گئے سن- گُل بانو سِر پھَد کے بہہ گئی- اوس دِیاں معصوم دِھیاں غم دی تصویر بنیا ں بِٹر بِٹر بھرا دے چہرے ول ویکھ رہیاں سن- نال ای نُورا جیوندی لاش وانگوں منجی تے ڈِگا پیا سی-</p>
<p>خاموشی توڑدیاں ہویاں نُورا بولیا، ''توں میری من جا کے مُنشی کولوں پیسے منگ-''</p>
<p>نُورے دی گل سُن کے گُل بانو بے وسی نال بھوئیں تے لکیراں مارن لگ پئی- پھیر اوہ ہِک انجانی طاقت نال اُٹھی مُونہہ ہتھ دھوتا تے سِدھی مُنشی دے ڈیرے تے پُہنچ گئی- مُنشی کلا بیٹھا سی- گُل بانو نوں ویکھ کے اوس دے مُونہہ وِچوں پانی وگن لگ پیا- گُل بانو جھبدے جھبدے مُنشی نوں آپنے بال دی ڈاڈھی بیماری تے آپنی مجبوری بارے دسیا تے بولی، ''اسیں بہوں مجبور ہاں میرے معصوم بال دی حیاتی بچاون لئی اللہ دا ناں من کے مینوں پنج سو روپیہ اُدھار دے دے-''</p>
<p>''ایتھے ہر بندہ کِسے نہ کِسے مجبوری وِچ پھسیا ہویا اے-'' مُنشی کہن لگا، ''تینوں تیرے پُتر دی حیاتی پیاری اے تے تُوں مجبور ہو کے ایتھے آئی ایں تے مینوں تیرے حُسن دِیاں لاٹاں بے وس تے مجبور کر چھڈیا اے توں میری مجبوری نوں سمجھ میں تیرا کم کر دیساں-''</p>
<p>ایہہ گل کر کے مُنشی نے بوجھے وِچوں پنج سو روپے دا نوٹ کڈھ کے منجی تے رکھ دِتا- گُل بانو دِیاں اکھیاں وِچوں زخمی شیرنی وانگوں انگارے نِکل رہے سن- مُنشی آپنی گل نوں ہور ودھایا تے بولیا، ''سوچن دا وقت نہیں- سودا نقدو نقدی ہوسیں-''</p>
<p>''میں قرضہ منگیا اے… میں کوئی سودا کرن نہیں آئی-'' گُل بانو بولی-</p>
<p>مُنشی نے نفرت نال آکھیا، ''میرے نال تیرا کیہڑا سانگا اے جِس پاروں میتھوں قرضہ پئی منگدی ایں-''</p>
<p>''جے کوئی بندہ انسان ہووے تاں اِنسانیت دا سانگا تاں ہوندا اے جیہڑا اِنسانی ہمدردی… ''</p>
<p>گُل بانو دی گل نوں مُنشی ٹوک دِتا تے کہن لگا، ''چوکھیاں گلاں کرن دی لوڑ نہیں- میں تینوں آپنی شرط دس دِتی اے جے پنج سو دا نوٹ چاہیدا ہئی تاں… ''</p>
<p>اجے مُنشی آپنی گل وی پُوری ناہی کیتی جو گُل بانو مُنشی ول تُھکدی ہوئی بولی، ''میں تیرے پیسیاں تے لعنت کردی ہاں- کِسے دِیاں مجبوریاں توں فائدہ اُٹھا کے ایس طرحاں دِیاں شرطاں رکھنا اِنسان نہیں درِندے دا کم اے- تیرے ورگے بندے تاں بھوئیں اُتے بھار ہِن- تُسیں اِنسانیت دے متھے اُتے کلنک دا ٹِکہ ہو بگھیاڑ… درندے… وحشی… خونی… ''</p>
<p>گُل بانو ڈُلاندی ہوئی گھر آ گئی- پُتر نوں سینے نال لا کے ساری رات ٹُردی رہی- دھمی دِیاں اذاناں ہو رہیاں سن جو کاکے دا بُلاوا آ گیا- پِنڈ توں باہر ونوٹھی دے تھلے گُل بانو دے پُتر دی سیج مناں مِٹی تھلے وِچھی اے- جِس ویلے اوہ دیہاڑی توں واپس گھر آندی اے تاں روزانہ کریراں توں ڈیلے تے پُھل کھوہ کے ہار پرو کے پُتر دے سرہاندی رکھدی اے تے مُڑ ہنجواں دے ہار پروندی گھر آ ویندی اے- نماشیں گھر آکے دِھیاں تے گھر آلے دی خِدمت وِچ رُجھ ویندی اے- اوس دیاں دِھیاں ہُن سکول ویندیاں ہِن- اوہ سارے قرضے لاہ چُکی اے- ہُن اوہ دھیاں نوں ویکھ ویکھ کے جیوندی اے تے اوہناں لئی آساں دے تاج محل اُساردی اے-</p>
<p>s</p>





</body></text></cesDoc>